\chapter{Integraci\'on num\'erica}

\section{Introducci\'on}
Datos:
\begin{itemize}
    \item $f(x), x\in (a,b)$ anal\'iticamente o evaluable.
    \item $\left\{ f_i = f(x_i) \right\}_{i=0}^n$ puntos fijados per datos (Newton-Cotes)
\end{itemize}
El objetivo es encontrar una aproximaci\'on $I = \int_a^b f(x)\dif x \approx \dots$ y una expresi\'on del error. Las aproximaciones (cuadraturas) son de la forma
\[
    I= \sum_{i=0}^n w_i f(x_i) + E_n,
\]
$w_i$ son los pesos de integraci\'on y $f(x_i)$ son los puntos de integraci\'on.

\section{Cuadratura de Newton-Cotes}

\begin{defi}[Cuadratura de Newton-Cotes]
    Denominamos cuadratura de Newton-Cotes a la siguiente aproximación de $f(x)$.
    \begin{align*}
        f(x) &= p_n(x) + R_n(x), \\
        p_n(x) &= \sum_{i=0}^n f(x_i)L_i(x), \quad \text{donde } L_i \in \Pa^n \TQ L_i(x_j) = \delta_{ij}
    \end{align*}
    y $R_n(x)$ es el error de interpolación. % TODO dibuixet

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{axis}[
                    xmin = 0,
                    xmax = 360,
                    ymin = -1,
                    ymax = 7,
                    samples = 100,
                    axis lines = center,
                    x tick label style={major tick length=0pt},
                    xticklabels={},
                    yticklabels={}
            ]
                \addplot[domain=50:310, thick]{sin(x) + 4} node[above,pos=0.6] {$\quad\,\, p_n(x)$};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(50, 0)} node[label=270:$x^0$]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(90, 0)} node[label=270:$x^1$]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(130, 0)} node[label=270:$x^2$]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(270, 0)} node[label=270:$x^{n-1}$]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(310, 0)} node[label=270:$x^n$]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(50, 4.76604444312)} node[]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(90, 5)} node[]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(130, 4.76604444312)} node[]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(270, 3)} node[]{};
                \addplot[mark=*,color=black] coordinates {(310, 3.23395555688)} node[]{};
                
            \draw (axis cs:50, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:50, 4.76604444312);
            \draw (axis cs:90, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:90, 5);
            \draw (axis cs:130, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:130, 4.76604444312);
            \draw (axis cs:270, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:270, 3);
            \draw (axis cs:310, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:310, 3.23395555688);
            
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Por lo tanto
    \begin{align*}
        \int f(x) &= \int p_n(x) + \int R_n(x) = \sum\limits_{i=0}^n f(x_i)\int L_i(x), \\
        L_i(x) &= \prod_{\substack{j=1 \\ j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j}, \\
        R_n(x) &= \frac{f^{(n+1)}\left( \xi\left( x \right) \right)}{(n+1)!}\prod_{i=0}^n \left( x-x_i \right), \\
        I &= \int_a^b f(x) \dif x = \sum_{i=0}^n w_if(x_i) + E_n,
    \end{align*}
    con $w_i = \int_a^b L_i(x) \dif x,\, E_n = \int_a^b R_n(x) \dif x$.
\end{defi}
\begin{obs}
    En la cuadratura de Newton-Cotes, los $L_i(x)$ son los polinomios interpoladores de Lagrange.
\end{obs}
\begin{defi}[orden!de una cuadratura]
    Decimos que una cuadratura es de orden $q$ si integra exactamente para $f\in \Pa^q$.
\end{defi}
\subsection{Fórmula del trapecio}
\noindent La fórmula del trapecio es el caso particular de la cuadratura de Newton-Cotes para $n=1$. Deduciremos la fórmula del trapecio de tres formas distintas.
\begin{itemize}
    \item Deducci\'on geom\'etrica:
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                        xmin = 0,
                        xmax = 2,
                        ymin = 0,
                        ymax = 3,
                        samples = 100,
                        axis lines = center
                ]
                    \addplot[domain=0.2:2, thick]{1/x};
                    
                \draw[fill, color=teal, opacity=0.1] (0.5, 0) -- (1.5, 0) -- (1.5, 2/3) -- (0.5, 2);
                \draw (axis cs:0.5, 0) [color=teal] -- (axis cs:0.5, 2);
                \draw (axis cs:1.5, 0) [color=teal] -- (axis cs:1.5, 2/3);
                \draw (axis cs:0.5, 2) [color=teal] -- (axis cs:1.5, 2/3);
                
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        El area del trapecio es $I\approx \underbrace{\frac{h}{2}}_{\mathclap{w_o}} f(x_o) + \underbrace{\frac{h}{2}}_{w_1}f(x_1)$, donde $h=b-a$.
    \item Imponemos que la cuadratura es exacta si $f\in \Pa^1$.
        \[
            I \approx w_0 f(a) + w_1f(b).
        \]
        Escogemos $w_0$ y $w_1$ para que sea exacta para $f=1$ y $f=x$ (ya que entonces es exacta para todo $f\in \Pa^1$).
        \begin{itemize}
            \item $f=1$: $h=b-a = \int_a^b 1 \dif x = w_0 1+w_1 1$,
            \item $f=x$: $\frac{b^2 - a^2}{2} = \int_a^b x\dif x = w_0 a + w_1 b$.
        \end{itemize}
        Resolvemos el sistema lineal y tenemos que
        \begin{align*}
            w_0 &= \frac{h}{2}, \\
            w_1 &= \frac{h}{2}.
        \end{align*}
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item Cuadratura de Newton-Cotes:
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                        xmin = 0,
                        xmax = 2,
                        ymin = 0,
                        ymax = 3,
                        samples = 100,
                        axis lines = center
                ]
                \addplot[domain=0.2:2, thick]{1/x};
                \draw (axis cs:0.5, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:0.5, 2);
                \draw (axis cs:1.5, 0) [color=gray, dashed] -- (axis cs:1.5, 2/3);
                \draw (axis cs:0.5, 2) [color=teal,label=$x^0$] -- (axis cs:1.5, 2/3) node[above right] {$p_1(x)$};
                
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
        Nos queda $I = \int_a^b p_1(x) \dif x + \int _a^b R_1(x) \dif x = \int_a^b f(x) \dif x$, y tenemos
        \begin{align*}
            I &\approx \int_a^b p_1(x) \dif x = \int_a^b \left[ \sum_{i=0}^1 f(x_i) L_i(x) \right] \dif x \implies
            \begin{cases}
                L_0 = \frac{x-b}{a-b} \\
                L_1 = \frac{x-a}{b-a}
            \end{cases} \\
            I &\approx \sum_{i=0}^1 f(x_i) \underbrace{\int_a^b L_i(x) \dif x}_{w_i} \implies
            \begin{cases}
                w_0 = \int_a^b \frac{x-b}{-h} = \frac{h}{2} \\
                w_1 = \int_a^b \frac{x-a}{h} = \frac{h}{2}
            \end{cases}
        \end{align*}
        Hemos deducido la misma fórmula, pero ahora sabemos que el error es $E_1 := \int_a^b R_1(x) \dif x$, donde
        \[
            R_1(x) = \frac{f^{\prime\prime}\left(\xi(x)\right)}{2}(x-x_0)(x-x_1),\quad \xi(x) \in \left[ a, b \right].
        \]
        Por lo tanto, dado que $x = a+sh$, $x\in (a, b)$, $s\in (0,1)$,
        \begin{align*}
            E_1 &= \int_0^1 \frac{f^{\prime\prime}\left( \xi\left( x(s) \right) \right)}{2} (sh)h(s-1)h\dif s = \\
            &= \frac{h^3}{2} \int_0^1 f^{\prime\prime} \left( \xi \left( x(s) \right) \right) s (s-1)\dif s.
        \end{align*}
        Ahora, por el teorema del valor medio de la integral tenemos que $\int_a^b u(x)v(x) \dif x = u(\eta) \int_a^b v(x) \dif x$, si $v(x)$ no cambia de signo en $(a, b)$ y con $\eta \in (a, b)$. Por lo tanto,
        \[
            E_1 = \frac{h^3}{2} \int_0^1 f^{\prime\prime} \left( \xi \left( x(s) \right) \right) s (s-1)\dif s = \frac{h^3}{2} f^{\prime\prime}(\mu)\left( -\frac{1}{6} \right), \quad \mu\in \left[ a, b \right].
        \]
        Así pues, tenemos que
        \[
            \int_a^b f(x) \dif x = \frac{h}{2}\left( f(a) + f(b) \right) - \frac{(b-a)^3}{12}f^{\prime\prime}(\mu),\quad \mu \in \left[ a, b \right].
        \]
        Esta fórmula se utiliza en la práctica como cuadratura compuesta con error $\approx O(h^2)$.
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                        xmin = 0,
                        xmax = 2,
                        ymin = 0,
                        ymax = 3,
                        samples = 100,
                        axis lines = center
                ]
                    \addplot[domain=0.2:2, thick]{1/x};
                    
                \draw[fill, color=teal, opacity=0.1] (0.5, 0) -- (0.75, 0) -- (0.75, 4/3) -- (0.5, 2);
                \draw[fill, color=teal, opacity=0.1] (1, 0) -- (0.75, 0) -- (0.75, 4/3) -- (1, 1);
                \draw[fill, color=teal, opacity=0.1] (1, 0) -- (1.25, 0) -- (1.25, 4/5) -- (1, 1);
                \draw[fill, color=teal, opacity=0.1] (1.25, 0) -- (1.5, 0) -- (1.5, 2/3) -- (1.25, 4/5);
                \draw (axis cs:0.5, 2) [color=teal] -- (axis cs:0.75, 4/3);
                \draw (axis cs:1, 1) [color=teal] -- (axis cs:0.75, 4/3);
                \draw (axis cs:1, 1) [color=teal] -- (axis cs:1.25, 4/5);
                \draw (axis cs:1.5, 2/3) [color=teal] -- (axis cs:1.25, 4/5);
                
                
                
                \draw (axis cs:0.5, 0) [color=teal] -- (axis cs:0.5, 2);
                \draw (axis cs:0.75, 0) [color=teal] -- (axis cs:0.75, 4/3);
                \draw (axis cs:1, 0) [color=teal] -- (axis cs:1, 1);
                \draw (axis cs:1.25, 0) [color=teal] -- (axis cs:1.25, 4/5);
                \draw (axis cs:1.5, 0) [color=teal] -- (axis cs:1.5, 2/3);
                
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
\end{itemize}

\subsection{Cuadratura de Simpson}
La cuadratura de Simpson es el caso particular de la cuadratura de Newton-Cotes para $n = 2$, con $3$ puntos equiespaciados: $x_0 = a$, $x_1 = \frac{a+b}{2}$ y $x_2 = b$. % TODO dibuixet
\begin{gather*}
    I = w_0f\left(a\right) + w_1f\left( \frac{a+b}{2} \right) + w_2f\left( b \right) + E_2,
\end{gather*}
donde $E_2$ es el error. Utilizando la tercera estrategia (con polinomios de Lagrange),
\begin{align*}
    w_0 &= \int_a^b \frac{\left( x-x_1 \right)\left( x-x_2 \right)}{\left( x_0-x_1 \right)\left( x_0-x_2 \right)} \dif x \stackrel{x = a+sh}{=} \frac{\cancel{h^2}h}{2\cancel{h^2}} \int_0^2 \left( s-1 \right)\left( s-2 \right) \dif s = \frac{h}{3}, \\
    w_1 &= \int_a^b \frac{\left( x-x_0 \right)\left( x-x_2 \right)}{\left( x_1-x_0 \right)\left( x_1-x_2 \right)} \dif x \stackrel{x = a+sh}{=} \frac{h}{-1} \int_0^2 s\left( s-2 \right) \dif s = \frac{4}{3}h, \\
    w_2 &= \dots = \frac{h}{3}
\end{align*}
donde $h = \frac{b-a}{2}$.

\begin{prop}
    La suma de los pesos es igual a la longitud del intervalo.
\end{prop}

Aquí falta mitja pàgina que no entenc :).

\begin{obs}
    Las cuadraturas más utilizadas son $n=1$ (trapecio) y $n=2$ (Simpson), pero como cuadraturas compuestas.
\end{obs}

% TODO els exemple de la Carlota

\begin{obs}
    Una cuadratura compuesta se puede hacer con Newton-Cotes, Gauss...
\end{obs}

\section{Cuadraturas de Gauss}

\begin{gather*}
    I = \int_{z_a}^{z_b} \underbrace{w(z)}_{\mathclap{w(z) > 0}} f(z) \dif z \approx \sum_{i=0}^n \underbrace{w_i}_{2n+2\text{ parámetros}} f(z_i).
\end{gather*}

Los puntos no están fijados (no son datos ni tienen por qué estar equiespaciados) y escogemos $\left\{ z_i \right\}_{i=0}^n$ y $\left\{ w_i \right\}_{i=0}^n$ para integrar exactamente si $f \in \Pa^{2n+1}$.

\begin{obs}[Familias de cuadraturas]
    \begin{itemize}
        \item[]
        \item Gauss-Legendre: $I = \int_{-1}^1 f(z) \dif z, \quad \left( w(z) = 1 \right)$
        \item Gauss-Txebyshev: $I = \int_{-1}^1 \frac{1}{\sqrt{1-z^2}} f(z) \dif z, \quad \left( w(z) = \frac{1}{\sqrt{1-z^2}} \right)$
        \item Gauss-Laguerre: $I = \int_0^{\infty} e^{-z} f(z) \dif z, \quad \left( w(z) = e^{-z} \right)$
        \item Gauss-Hermite: $I = \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-z^2} f(z) \dif z, \quad \left( w(z) = e^{-z^2} \right)$.
    \end{itemize}
\end{obs}

Veamos un ejemplo.
\begin{example}
    Gauss-Legendre $n=1$ (2 puntos).
    \begin{gather*}
        I = \int_{-1}^1 f(z) \dif z \approx w_0 f\left( z_0 \right) + w_1 f\left( z_1 \right).
    \end{gather*}
\end{example}

Podemos resolver el problema de varias maneras.
\begin{itemize}
    \item Estrategia 1 (fuerza bruta): imponer exacta para $f \in \Pa^3$
        \begin{itemize}
            \item $f=1$: $2 = \int_{-1}^1 \dif z = w_0 + w_1$
            \item $f=z$: $0 = \int_{-1}^1 z \dif z = z_0w_0 + z_1w_1$
            \item $f=z^2$: $\frac{2}{3} = \int_{-1}^1 z^2 \dif z = z_0^2 w_0 + z_1^2 w_1$
            \item $f=z^3$: $0 = \int_{-1}^1 z^3 \dif z = z_0^3 w_0 + z_1^3 w_1$
        \end{itemize}
        que es un sistema no lineal para $z_0$, $z_1$, $w_0$, $w_1$.

        Provemos una solución con simetrias $z_0 = -z_1$, $w_0 = w_1$.
        \begin{align*}
            2 &= w_0 + w_1 = 2w_1 \implies w_0 = w_1 = 1 \\
            0 &= z_0 + z_1 \\
            \frac{2}{3} &= z_0^2 + z_1^2 = 2z_1 \implies z_1 = \frac{\sqrt{3}}{3},\, z_0 = -\frac{\sqrt{3}}{3} \\
            0 &= z_0^3 + z_1^3
        \end{align*}
\end{itemize}
\begin{obs}
    Si $f = z^4$, no se cumple:
    \begin{gather*}
        \frac{2}{5} = \int_{-1}^1 z^4 \dif z \neq 2\left( \frac{\sqrt{3}}{3} \right)^4 = \frac{2}{9}.
    \end{gather*}
\end{obs}
\begin{itemize}
    \item Estrategia general para deducir las cuadraturas.

        Queremos los puntos $\left\{ z_i \right\}_{i=0}^n$ para que el error de integración siguiente sea $0$ si $f \in \Pa^{2n+1}$:
        \begin{align*}
            E_n &= \int_{z_a}^{z_b} w(z) R_n(z) \dif z, \\
            w_i &= \int_{z_a}^{z_b} w(z) L_i(z) \dif z,
        \end{align*}
        donde $R_n$ es el error de interpolación con $\left\{ z_i \right\}_{i=0}^n$. Es decir, si $f \in \Pa^{2n+1}$, entonces
        \begin{align*}
            \underbrace{f(z)}_{\mathclap{\in \Pa^{2n+1}}} &= \underbrace{p_n(z)}_{\mathclap{\in \Pa^n}} + \underbrace{R_n(z)}_{\mathclap{\in \Pa^{2n+1}}} \\
            \underbrace{R_n(z)}_{\mathclap{\in \Pa^{2n+1}}} &= \underbrace{\frac{f^{(n+1)}\left( \xi\left( z \right) \right)}{\left( n+1 \right)!}}_{Q\left( z \right) \in \Pa^n} \underbrace{L\left( z \right)}_{\in \Pa^{2n+1}} \text{ donde } L(z) = \left( z-z_0 \right)\dots\left( z-z_n \right).
        \end{align*}
        El error es
        \begin{align*}
            E_n &= \int_{z_a}^{z_b} w\left( z \right)Q\left( z \right)L\left( z \right) \dif z = \\
            &= \underbrace{\gen{Q, L},}_{\mathclap{0\text{ si } L \in \Pa^{n+1} \text{ y } L \bot \Pa^n,\, \forall Q (\forall f \in \Pa^{2n+1})}}
        \end{align*}
        con $\gen{u, v} = \int_{z_a}^{z_b} w\left( z \right) u\left( z \right) v\left( z \right) \dif z$.
        
        Por lo tanto la cuadratura es de orden $2n+1$ si $\left\{ z_i \right\}_{i=0}^n$ son los zeros de $p_{n+1}$, un polinomio de grado $n+1$ de la familia de polinomios ortogonales con $\gen{u, v} = \int_{z_a}^{z_b} w\left( z \right) u\left( z \right) v\left( z \right) \dif z$.
\end{itemize}

\begin{obs}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item Las cuadraturas de Newton-Cotes con puntos equiespaciados pueden empeorar la aproximación al augmentar $n$. Es mejor $n=1$ (trapecio) y $n=2$ (Simpson) y componer.
        \item En el método de los elementos finitos (EDPs) y otras situaciones hace falta calcular integrales de polinomios (casi polinomios).
    \end{enumerate}
\end{obs}
\begin{example}
    Supongamos que hemos de integrar exactamente polinomios $\Pa^4$. ¿Qué cuadratura deberíamos hacer servir?
    \begin{itemize}
        \item Newton-Cotes equiespaciados: necesitamos $n=4$ ($5$ puntos).
        \item Gauss-Legendre: $n=2$ ($3$ puntos).
    \end{itemize}
    Es mejor usar Gauss-Legendre que Newton-Cotes ya que da la misma precisión con menos evaluaciones de la función.
\end{example}

\section{Cuadraturas compuestas}
En está sección, $m$ será el número de subintervalos (con $n+1$ puntos en cada subintervalo).

\subsection{Compuesta del trapecio}
% TODO dibuix
\[
    \int_a^b f\left( x \right) \dif x = \sum_{i=0}^{m-1} \int_{x_i}^{x_{i+1}} f\left( x \right) \dif x = \sum_{i=0}^{m-1} \left[ \left( f\left( x_i \right) + f\left( x_{i+1} \right) \right) \frac{h_i}{2} - \frac{\left( h_i \right)^3}{12} f^{\prime\prime} \left( \xi_i \right) \right]
\]
Si son puntos equiespaciados,
\begin{align*}
    h_i &= h = \frac{b-a}{m}, \quad \forall i, \\
    \int_a^b f\left( x \right) \dif x &= h\left[ \frac{1}{2} f\left( x_0 \right) + \sum_{i=1}^{m-1} f\left( x_i \right) + \frac{1}{2} f\left( x_m \right) \right] + E_m^t, \\
    E_m^t &= -\frac{h^3}{12} \sum_{i=0}^{m-1} f^{\prime\prime} \left( \xi_i \right) \substack{\text{si }f\text{ suficentemente} \\ = \\ \text{regular}} -\frac{h^3}{12} f^{\prime\prime} \left( \xi \right)m, \quad \xi \in \left[ a, b \right].
\end{align*}
como $h = \frac{b-a}{m}$, tenemos que
\[
    E_m^t = -\frac{\left( b-a \right)^3}{12}\cdot \frac{f^{\prime\prime}\left( \xi \right)}{m^2}.
\]
\begin{obs}
    Si $\abs{f^{\prime\prime} \left( x \right)} \leq M$ para $x \in \left[ a, b \right]$, entonces
    \[
        \abs{E_m^t} \leq \frac{k}{m^2}, \quad k = \frac{M\left( b-a \right)^3}{12}.
    \]
    Tenemos que $\lim\limits_{m\to +\infty} \abs{E_m^t} = 0$.
\end{obs}
\subsection{Compuesta de Simpson}
Tenemos $m$ subintervalos $\left[ x_{2i-2}, x_{2i} \right]$, $i = 1, \dots, m$. El numero de puntos ha ser impar y no es necesario que esten equiespaciados. Para una distancia uniforme $h = \frac{\left( b-a \right)}{2m}$,
\begin{align*}
    I &= \sum_{i=1}^m \int_{x_{2i-2}}^{x_{2i}} f\left( x \right) \dif x = \\
    &= \sum_{i=1}^m \left[ \frac{h}{3} \left[ f\left( x_{2i-2} \right) + 4f\left( x_{2i-1} \right) + f\left( x_{2i} \right) \right] - \frac{h^5}{90}f^{(4)}\left( \mu_i \right) \right] = \\
    &= \frac{h}{3} \left[ f\left( x_0 \right) + f\left( x_{2m} \right) + \sum_{i=0}^m 4f\left( x_{2i-1} \right) + \sum_{i=1}^m 2f\left( x_{2i} \right) \right] + E_m^s, \\
    E_m^s &= -\sum_{i=1}^m \frac{h^5}{90} f^{(4)} \left( \mu_i \right) = -\frac{h^5}{90}\cdot\frac{1}{2^5} mf^{(4)}\left( \mu \right),\quad \mu \in \left[ a, b \right].
\end{align*}
Por lo tanto, como $h=\frac{\left( b-a \right)}{m}$, tenemos que
\[
    E_m^s = -\frac{\left( b-a \right)^5}{90\cdot 2^5} \cdot \frac{f^{(4)}\left( \mu \right)}{m^4}
\]
Si $\abs{f^{(4)}\left( x \right)} \leq M$ para $x \in \left[ a, b \right]$, entonces
\[
    \abs{E_m^s} \leq \frac{k}{m^4} \stackrel{m\to+\infty}{\longrightarrow} 0 \implies \log\abs{E_m^s} \approx \log k - 4\log\left( m \right).
\]

Para aproximar el error cogemos más subintervalos. Sea $I_m^s$ la aproximación con compuesta de Simpson, $I$ la integral real,
\begin{align*}
    E_{10} &= \abs{I_{10}^s - I} \approx \abs{I_{10}^s - I_{20}^s} \approx 0,5 \cdot 10^{-2} \\
    E_{20} &\approx \frac{1}{16}E_{10}
\end{align*}

¿Qué $m^*$ necesitamos para obtener 7 cifras significativas?

Tenemos que $1,5\cdot 10^{-7} = E_{m^*} = \frac{k}{\left( m^* \right)^4}$ y
\begin{gather*}
    0,5\cdot 10^{-2} \approx E_{10} \stackrel{m=10}{=} \frac{k}{10^{4}} \rightarrow k = 0,5\cdot 10^2 \implies \\
    \implies 0,5 \cdot 10^{-7} = \frac{0,5\cdot 10^2}{\left( m^* \right)^4} \implies \left( m^* \right)^4 = \dots = 10^9 \implies \\
    \implies m^* = 100\sqrt[4]{10}.
\end{gather*}
Por lo tanto necesitamos poco más de 100 intervalos.

\subsection{Error de las cuadraturas cerradas de Newton-Cotes}
%TODO dibuix
Tenemos
\begin{align*}
    w_i &= \int_a^b \prod_{\substack{j=0 \\ j\neq i}}^n \frac{x-x_j}{x_i-x_j} \\
    E_n &= \int_a^b R_n\left( x \right) \dif x = \int_a^b \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi\left( x \right) \right)}{\left( n+1 \right)!} L_n\left( x \right) \dif x \\
    L_n &= \left( x-x_0 \right) \dots \left( x-x_n \right).
\end{align*}
\subsubsection{Caso 1: $n$ par}
Tenemos que $L_n$ es una función antisimétrica respecto $x_{\sfrac{n}{2}}$, es decir, $L_n\left( -x + x_{\sfrac{n}{2}} \right) = -L_n\left( x - x_{\sfrac{n}{2}} \right)$. Consideramos $q\left( x \right) = \int_a^x L_n\left( s \right) \dif s$, $q\left( a \right) = q\left( b \right) = 0$.
\[
    E_n = -\int_a^b \underbrace{\frac{\dif}{\dif x} \left[ \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi\left( x \right) \right)}{\left( n+1 \right)!} \right]}_{\frac{f^{\left( n+2 \right)}\left( \mu\left( x \right) \right)}{\left( n+2 \right)!}} q\left( x \right) \dif x + \cancel{\left[ \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi \left( x \right) \right)}{\left( n+1 \right)!} q \right]_a^b}.
\]
Veamos que $q$ no cambia de signo. Como que $L_n\left( x \right)$ es antisimétrica, $q$ es par y solo falta demostrar que no cambia de signo en $\left[ x_0, x_{\sfrac{n}{2}} \right]$.

Consideramos $I_i = \int_{x_i}^{x_{i+1}} L_n\left( x \right) \dif x$. Veamos que $\abs{I_{i+1}} \leq \abs{I_i}$ i por lo tanto $q\left( x \right)$ no cambia de signo.
\begin{align*}
    I_{i+1} &= \int_{x_{i+1}}^{x_{i+2}} \left( x-x_0 \right) \dots \left( x-x_n \right) \dif x \stackrel{z = x-h}{=} \\
    &= \int_{x_i}^{x_{i+1}} \underbrace{\left( z+h-x_0 \right)}_{\mathclap{z-\left( x_0 -h \right)}} \dots \underbrace{\left( z+h - x_n \right)}_{z-x_{n-1}} \dif z \stackrel{\times \frac{z-x_n}{z-x_n}}{=} \\
    &= \int_{x_i}^{x_{i+1}} \underbrace{L_n\left( z \right)}_{\mathclap{\text{mismo signo en }\left[ x_i, x_{i+1} \right]}} \frac{z-\left( x_0-h \right)}{z-x_n} \dif z \stackrel{\text{TVM integral}}{=} \\
    &= \underbrace{\frac{\xi - \left( x_0-h \right)}{\xi - x_n}}_{\leq 1}I_i, \quad \xi \in \left[ x_i, x_{i+1} \right]
\end{align*}
y por lo tanto $\abs{I_{i+1}} \leq \abs{I_i}$. Como que $q$ no cambia de signo podemos aplicar el TVM (integral):
\[
    E_n = -\frac{f^{\left( n+2 \right)}\left( \mu \right)}{\left( n+2 \right)!} \int_a^b q\left( x \right) \dif x.
\]
Integrando por partes,
\[
    E_n = \frac{f^{\left( n+2 \right)}\left( \mu \right)}{\left( n+2 \right)!} \int_a^b xL_n(x) \dif x,
\]
para $n$ par.

\subsubsection{Caso 2: $n$ impar}
\begin{align*}
    E_n &= \underbrace{\int_{x_0}^{x_{n-1}} \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi(x) \right)}{\left( n+1 \right)!} L_n(x) \dif x}_{:= A} + 
    \underbrace{\int_{x_{n-1}}^{x_n} \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi(x) \right)}{\left( n+1 \right)!}L_n(x) \dif x}_{:= B} \\
    B &\stackrel{\text{TVM}}{=} \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu_B \right)}{\left( n+1 \right)!} \int_{x_{n-1}}^{x_n} L_n (x) \dif x \\
    A &= \int_{x_0}^{x_{n-1}} \underbrace{\frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \xi(x) \right)}{\left( n+1 \right)!} \left( x-x_n \right)}_{= \frac{f^{\left( n \right)}\left( \mu(x) \right)}{n!} + C}
    \overbrace{L_{n-1}(x) \dif x}^{\mathclap{\left( x-x_0 \right)\dots\left( x-x_{n-1} \right)}} = \\
    &= \int_{x_0}^{x_{n-1}} \frac{f^{\left( n \right)}\left( \mu(x) \right)}{n!}L_{n-1}(x) \dif x + \cancel{C\int_{x_0}^{x_{n-1}} L_{n-1}(x) \dif x}.
\end{align*}
Aplicando el caso 1 para $\left( n-1 \right)$ par, tenemos:
\begin{align*}
    A &= \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu_A \right)}{\left( n+1 \right)!} \int_{x_0}^{x_{n_1}} x L_{n-1}(x) \dif x = \\
    &= \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu_A \right)}{\left( n+1 \right)!} \int_{x_0}^{x_{n_1}} \underbrace{L_n(x)}_{\left( x-x_n \right) L_{n-1}(x)} \dif x.
\end{align*}
Sumando $A+B$, tenemos
\[
    E_n = \frac{f^{\left( n+1 \right)}\left( \mu \right)}{\left( n+1 \right)!} \int_a^b L_n(x) \dif x, \quad \mu \in \left[ a, b \right],
\]
para $n$ impar.

\section{Integración múltiple}

\[
    \int_a^b\int_{c(x)}^{d(x)} f\left( x, y \right) \dif y \dif x = \int_a^b g(x) \dif x \approx \sum_{i=0}^{n_x} w_{i^x} g\left( x_i \right)
\]
donde
\[
	g\left( x_i \right) = \int_{c\left( x_i \right)}^{d\left( x_i \right)} f\left( x_i, y \right) \dif y \approx \sum_{j=0}^{n_y} w_{j^i} f\left( x_i, y_{j^i} \right)
\]
y tenemos que
\[
    I = \sum_{i=0}^{n_x} \sum_{j=0}^{n_y} w_{i^x}w_{j^i} f\left( x_i, y_{j^i} \right) = \sum_k \overbrace{w_k}^{= w_{i^x}w_{j^i}\dots} f\left( x_k, y_k \right).
\]
